_2\. 杰拉修斯二世当选。 弗兰吉帕尼攻击会议。教皇被俘并获救。亨利五世来到罗马。格拉西乌斯被废黜。皇帝提升布尔迪努斯为格里高利八世。格拉修斯二世在罗马担任保护人。弗兰吉帕尼人第二次袭击他。他逃往法国。这位不幸的老人死于克吕尼。

科斯梅丁的圣玛丽枢机主教被匆忙从蒙特卡西诺召到罗马担任教皇。加埃塔的约翰出身名门，曾是修道院院长奥德利修斯（Oderisius）门下的修道士，在本笃会学校里学识渊博，乌尔班二世将他带到罗马担任大法官。他在帕斯卡尔二世时期成为阿奇迪亚科努斯。他的温和保护了教皇抵御狂热者的攻击；他或许阻止了分裂和与皇帝的彻底决裂；但从格里高利七世和乌尔班的伟大时代培养出的一个人的坚定性来看，天主教党可以期待他会在任命问题上捍卫自由选择的原则。会议在帕拉丁山上的帕拉拉圣玛丽亚修道院（S. Maria in Pallara，Palladium）举行；这座位于弗兰吉帕尼塔地区的修道院属于库里亚（Curia），库里亚把它借给了卡西诺山，约翰-加埃塔努斯在当选教皇之前就住在那里，就像在他之前的洛林的弗雷德里克一样。选举是秘密进行的，目的是执行尼古拉二世的法令：由红衣主教投票，不考虑帝国法律。

1118年1月24日，约翰被一致宣布为格拉修斯二世。在几乎每位教皇都成为悲剧人物的时代，这位衰老的老人徒劳地抵制着头冠，这并不可取。此外，他还不能立即被祝圣，因为作为执事，他必须先被任命为长老，而这在 3 月的第四天之前是不允许的。这位新当选的人还没开始忧郁地思索他即将经历的苦难，会议的大门就被撞开了：愤怒的罗马人拔剑冲了进来，第二个森西乌斯掐住老人的喉咙，把他摔倒在地，用带着马刺的福森脚踢他，然后骂骂咧咧地把他拖过教堂的门槛，而他的附庸们则用绳子捆住逃跑的红衣主教，或者把他们从骡子上头朝下扔下去。会议在掠夺者营地的中心举行。选举人本可以更好地将自己置于皮埃尔-莱昂内的保护之下，但他们不再信任这位权势熏天的执政官，因为即使在当时，他也可能觊觎着自己儿子的头冠。没有哪个贵族家族会长久地忠于一面旗帜；教皇的劲敌变成了他最热心的附庸，而他们也很快忘记了自己曾经的身份。也许是红衣主教们答应了具有帝王思想的弗兰吉帕尼提出他们党派的候选人；而欺骗的后果就是罗马的一个执政官家族野蛮地模仿亨利五世发动政变。

格拉西乌斯发现自己被锁链捆绑在森西乌斯-弗兰吉帕尼的塔楼上。但是，人民站起来了；城内十二个区的民兵与特拉斯提维里和岛上的居民联合起来，拿起武器。省长彼得（Peter）现在与皮埃尔-莱昂（Pier Leone）和解了，后者本人及其众多的家人、诺曼人斯蒂芬（Stephen the Norman）、其他信奉教皇的威权统治者及其委托人聚集到了元老宫。他们要求引渡教皇；强盗为他的囚犯松绑，扑到他的福森脚下，接受了赦免。格里高利七世生前的疯狂一幕几乎一步步重演，悲剧以同样的速度变成了欢乐的庆典。罗马为自己加冕；获得解放的人被抬上一匹白色的骡子，在欢呼声中被带往拉特兰，在那里他含着激动的泪水接受罗马人的敬意。历史上是否出现过类似的统治者无能与全能的结合，就像中世纪的教皇一样？

在经历了如此可怕的开端之后，盖拉修斯二世在罗马几乎没有得到一个月的安宁。弗兰吉帕尼急忙通知皇帝，未经他同意就提升了一位教皇，并召见了他。亨利五世急于在此时此刻维护自己的王权，拥立一位承认帕夏特权的教皇，他带着少数部队匆忙离开了他在波河上的营地，3月2日夜里，格拉西乌斯被可怕的皇帝出现在梵蒂冈门廊的消息惊醒。教皇本人曾与帕斯卡利斯一起成为这位皇帝的俘虏，现在他也面临着同样的命运。他骑上马，逃离了拉特兰，躲进了圣安杰洛地区圣玛丽附近的罗马布加明塔楼。亨利的使者找到了他，但他不相信他们的邀请，决定逃回家乡加埃塔。他的宫廷、红衣主教和主教们随行。他们投入了附近台伯河中的两艘船上。但是，就连大自然也反叛了；一场暴风雨使他们无法进入波图斯的公海，在岸上，追击的日耳曼人向在雷电交加下摇摇欲坠的桨帆船射箭，他们咒骂着，高喊着，如果不交出教皇，他们就用沥青花环点燃这些船。然而，夜色和狂暴的水流阻止了亨利五世第二次俘虏教皇。逃亡者们神不知鬼不觉地登陆了；刚从帕斯卡利的执达官--西尔塞角回来的红衣主教雨果-冯-阿拉特里，像第二个埃涅阿斯一样，用他宽阔的肩膀扛起了虚弱的格拉西乌斯，顶着风雨把他背到了阿尔代亚附近的圣保罗要塞。清晨，德国人包围了船只，再也找不到教皇，于是他们返回了罗马，但桨帆船在夜里又接上了逃亡者，把他们经泰拉奇纳带到了加埃塔，格拉西乌斯终于在那里得到了休息。这里的景象立刻发生了变化：因为主教们和南意大利的大人物们、阿普利亚的威廉、卡普亚的罗伯特、加埃塔的理查德以及许多骑士和伯爵，他们在格拉西乌斯于3月10日被祝圣为教皇后，就立即把他当作自己的封地领主向他致敬，他们满怀崇敬地赶来了。

他的出逃挫败了亨利的意图，切断了条约的途径；亨利随即举起了反教皇的大旗。格拉西乌斯拒绝了亨利的邀请，拒绝与他达成协议并在圣彼得大教堂当着他的面接受祝圣，并解释说他将于9月在米兰或克雷莫纳召开会议来决定悬而未决的争端，而这些城市都与皇帝敌对。当亨利宣布盖拉修斯的当选无效并选出新教皇时，根据当时的帝国法律，他完全有权这样做。当他把逃亡者的答复告知聚集在使徒彼得的罗马人时，他们或真或假地愤慨地喊道，格拉西乌斯想把教皇的所在地迁到米兰，他们要求重新选举。亨利身边的法律学者，包括著名的博洛尼亚的伊尔内里乌斯，在讲坛上解释了教皇选举的章程，葡萄牙布拉加大主教毛里提乌斯-布尔迪努斯因此被宣布为教皇，并被带领到拉特兰游行。次日，即 3 月 10 日，他在圣彼得大教堂被分裂派神职人员祝圣为格里高利八世。

就这样，罗马人在与亨利五世最激烈的斗争中，从他手中接过了一位外国反教皇。如果说中世纪罗马的历史因其疯狂的场景而令人恐惧，那么它更因罗马人前所未有的善变而令人恐惧。因此，在这瞬息万变、义愤填膺的党派浪潮中，教皇制度呈现出一种单一而永不重复的景象；因为彼得的磐石--"不动的萨克森"--永远坚固，永恒不变。但是，如果不加解释就指责罗马人缺乏原则，那是不公正的，因为只有自觉的自由和合法性才能赋予一个民族以尊严，但罗马共和国作为一个虚幻的存在，不得不在教皇和帝国之间徘徊。只有一个原则在罗马城永恒不变：不愿接受教皇的民权。

布尔迪努斯野心勃勃，但他是一个无可指责的有理智的人；天主教党被允许声称他只是皇帝的产物，格拉西乌斯是所有红衣主教中被选中的人；但反教皇援引了帝国法律，很快他就得到了意大利和德意志许多省份，甚至英国的承认。格拉西乌斯安慰自己说，几乎没有三个天主教司铎皈依布尔迪纳斯，但他看到罗马到处都是维伯特派教徒，教会又回到了克莱门特三世时代的旧苦难中。这种可怕的不和的政治原则仍在继续，斗争的手段也没有改变。七年前签署了亨利特权的格拉西乌斯，现在又在棕枝主日将他流放到了卡普亚；他恳求诺曼王公们亲自将他送回罗马，赶走这个兵力并不强大的 "野蛮人"。亨利已经推进到了塞普拉诺；当他听说诺曼人逼近时，正在围攻弗罗西诺内附近的托里斯城堡。然后他撤退了；他把布迪努斯留在罗马，自己去了伦巴第。然而，带领教皇前往蒙特卡西诺的诺曼王公却将他丢弃在了这里，也许是因为他没有满足他们的所有要求。格拉西乌斯不得不向领地伯爵购买通过坎帕尼亚的路费，七月初，他像一个可怜的朝圣者一样穿越自己的国家，敲开了罗马友好执政官的大门，乞求保护。他住在 Secundicerio 的圣玛丽，在斯特凡-诺曼努斯、他的兄弟潘杜夫和科西嘉家族的彼得-拉特罗的塔楼之间。因此，这座城市反复目睹了两位教皇相互咒骂和争斗的场面，其中一位教皇称另一位教皇（用当时粗俗的语言）只是血浆、用血手捏成的雕像、泥塑的偶像和世界末日的野兽。

布尔迪努斯占据了城市的大部分，罗马一半以上的人都承认他；他声称圣伯多䘵大教堂是分裂教皇的城堡，不受任何干扰；而格拉西乌斯则可以冒险前往圣保罗教堂，他的追随者们在那里兵戎相见。然而，正是这位教皇屡遭不幸。7 月 21 日，红衣主教普拉塞德（S. Prassede）邀请他参加圣普拉塞德节，尽管教堂离弗朗西潘塔很近，他还是来了。诺曼人斯蒂芬（Stephen the Norman）和教皇的侄子克雷森修斯-盖塔努斯（Crescentius Gaëtanus）都是勇士，他们带着武装人员随行。弥撒尚未结束，凶猛的弗兰吉帕尼人就带着石块和箭矢冲进了教堂；一阵纷乱的厮杀声顿时遮蔽了现场；教皇神不知鬼不觉地逃走了，而他的部下则继续与帝国军队激战。"弗兰吉帕尼啊，你在干什么？"斯蒂芬终于喊道。"你要跑到哪里去？你要找的教皇已经逃走了。你也想消灭我们吗？难道我们不是和你一样的罗马人，和你有血缘关系吗？回去！回去！让我们这些疲惫不堪的人也能回家！" 斯蒂芬的一个姐妹唐娜-博娜的儿子、凶悍的森西乌斯和利奥-弗兰吉帕尼听从了叔叔的召唤；他们粗鲁地收剑入鞘，分道扬镳。随后，罗马城内外到处都在寻找教皇。女修道院院长们看到他骑着马逃走了，只穿了半身教皇袍，只有十字架骑士紧随其后。傍晚时分，人们找到了他。这位不幸的老人坐在圣保罗教堂附近的田野里，身边围绕着满怀同情的妇女，他是教皇历史上最感人的人物之一。

"兄弟们，儿子们，"第二天，格拉西乌斯说，"我们必须离开罗马，这里已经无法再活下去了。让我们逃离索多玛和埃及，逃离巴比伦这座血腥之城。我在上帝面前叹息：一个皇帝总比这么多皇帝好；因为一个坏皇帝会摧毁更坏的皇帝，直到所有皇帝中的皇帝用他的审判吞噬他。他任命波尔图斯的彼得为他的助理司祭，雨果枢机主教为贝内文托的使节，确认彼得在专区的地位，并让诺曼人斯蒂芬成为罗马教会的标杆。他带走了六位红衣主教，其中包括皮埃尔-莱昂内即将成名的儿子、包括彼得-拉特罗在内的几位执政官以及省长的弟弟约翰-贝鲁斯。9 月 2 日，他启程前往法国，帕斯卡利斯和乌尔班已经在那里打捞起了彼得的帆船。富裕的贸易城市比萨以盛大的仪式欢迎他；他将比萨升格为大都会，并将科西嘉的主教们安置在那里；他为宏伟的大教堂举行了祝圣仪式；他在那里雄辩地布道，"就像奥里吉尼斯一样"，当然，他的不幸也为他提供了大量明智思考的素材。10 月，他乘船前往热那亚，最后在罗讷河口附近的奥西塔尼亚圣埃吉迪乌斯修道院登陆。

法国的主教和王公们，路易国王的使节们，在马盖隆、蒙彼利埃、阿维尼翁和其他城市以庄严的敬意迎接这位可敬的逃亡者；仍在十字军东征的热情中热血沸腾的法国南部蜂拥而至，瞻仰这位不是被萨拉森人而是被罗马人从圣彼得墓中赶走的基督的代言人，来自圣彼得的自愿募捐和便士源源不断地流向赤贫者。那个时代的教皇们必须离开罗马，才能在国外意识到他们作为基督的省督确实仍然受到尊敬。流亡国外的国王，无论在哪里寻求庇护，都会因为失去王冠而丧失王冠所赋予的威望，但教皇的形象是如此的光彩夺目，逃亡和乞丐般的贫穷只会使教皇更加高贵。法国的骚动和罗马人的劳作缩短了一位老人的寿命。1119 年 1 月 29 日，盖拉修斯二世在克吕尼修道院去世，身边围绕着僧侣、红衣主教和主教，他穿着简陋的衣服，躺在光秃秃的地板上。他的教皇生涯仅持续了一年零四天，在这段时间里，他经历了整个人生的苦难。没有一个有良知的人会不同情这位职位之争的最后一位受害者的不幸遭遇。
